\setphysstyle{ЛФШ-2017}{11 класс}{Колебательные процессы}
\setcounter{notask}{1}
\taskpic{
	Два одинаковых цилиндра расположены горизонтально и параллельно друг другу. Расстояние между осями цилиндров $l$. Цилиндры вращаются вокруг своих осей навстречу друг другу. Поперек цилиндров положили доску некоторой массы. Доска горизонтальна, коэффициент трения между доской и цилиндрами $\mu$. Найдите период продольных колебаний доски.
	\answer{ \[ T = 2\pi \sqrt{\frac{l}{2\mu g}}  \] }}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw [thick] (-1,0) circle (.5) (1,0) circle (.5);	
		\filldraw [] (-1.6, .5) rectangle (1.6, .7);
		\filldraw (-1, 0) circle (0.05) (1,0) circle (0.05);
		\draw [thick, ->, blue] (-1, 0) ++ (40 : .6) arc (40 : -30 : .6);
		\draw [thick, ->, blue] (1, 0) ++ (140 : .6) arc (140 : 210 : .6);
		\draw [<->, blue] (-1, -.6) to node [midway, above] {$l$} (1, -.6);
	\end{tikzpicture}
	}
	
\libproblem{moscow(1986-2007)}{1.214}

\taskpic{
	Брусок массой $M = 1$~кг совершает гармонические колебания на гладкой горизонтальной плоскости. В момент прохождения бруском положения равновесия на него вертикально падает кусок пластилина массы $m = 0{,}21$~кг и прилипает к нему. Во сколько раз изменится амплитуда колебаний бруска?
	\answer{\[ \frac{A_2}{A_1}= \sqrt{\frac{M}{M + m}} \]}
}{
	\begin{tikzpicture}
		\fill [pattern = north west lines] (-.2, -.2) rectangle (3.2, 1);
		\draw [fill = white, thick] (0, 1) to (0, 0) to (3, 0) to ++ (0,1);
		\draw [spring] (0, .4) to (1.2, .4);
		\draw [spring] (1.8, .4) to (3, .4);
		\draw [fill = black!20] (1.2, 0) rectangle (1.8, .8) node [midway] {$M$};
	\end{tikzpicture}
}


\libproblem{slobodecki-orlov}{41}
\libproblem{kabardin-orlov-zilberman}{6.7}
\libproblem{kvant}{1775}
\libproblem{polish}{p25-9}
	
\clearpage	